\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{AEIF}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multicol}
% \usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr, lastpage} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Terminale}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 2/mars 2024}
\fancyfoot[C]{Page \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 
\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\newtcolorbox{correction}{arc=1mm,colback=green!5!white,colframe=green!75!black}
\usemintedstyle{friendly}
   
    
\begin{document}

\begin{center}
\section*{DEVOIR SURVEILLÉ n°3}

Thèmes : Structures de données arborescentes, gestion des processus, protocoles de routage,
méthode diviser pour régner.

\hspace{10em}

\end{center}

\section*{Exercice 1 (7 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les arbres binaires et la programmation objet.
}

Cet exercice est composé de 2 parties indépendantes. La partie 1 porte sur quelques
concepts fondamentaux sur les arbres binaires, la partie 2 s'intéresse à la distance entre
deux nœuds d'un arbre binaire.

\subsection*{Partie 1}

On implémente les arbres binaires en utilisant la programmation objet avec la classe
\texttt{Nœud} ci-dessous :

\begin{center}
    \begin{minipage}[c]{12cm}
        \pyfile{1}{5}{exercice1.py}
    \end{minipage}\hfill%
\end{center}


\begin{enumerate}
    \item Combien d'attributs possèdent la classe Nœud ?
    
    \begin{correction}
        La classe \texttt{Nœud} possède trois attributs.
        \vspace{1em}

\begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
    \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
     valeur correcte & 0,25 \\ \hline  
\end{tabular}
    \end{correction}
    \item Représenter l'arbre obtenu avec les instructions suivantes :
          \noindent%
          \begin{center}
              \begin{minipage}[c]{11cm}
\begin{minted}[bgcolor=grisClair]{python}
>>> a = Noeud(4)
>>> a.gauche = Noeud(5)
>>> a.droit = Noeud(14)
>>> a.gauche.droit = Noeud(8)    
\end{minted}
              \end{minipage}
          \end{center}

          \begin{correction}
            \begin{center}
                \tikzset{
                    feuille/.style = {},
                    noeud/.style   = {circle,draw}
                }
                \begin{tikzpicture}[grow=down, ->, level 1/.style={sibling distance=4cm},level 2/.style={sibling distance=2cm}]
                    \node [noeud]{4}
                    child {node [noeud]{5}
                            child [missing]
                            child {node [noeud]{8}}
                        }
                    child {node [noeud]{14}
                            child [missing]
                        };
                \end{tikzpicture}
            \end{center}

            \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
              \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
              la forme correspond aux instructions & 0,25 \\ \hline  
              le placement des valeurs est conforme & 0,25 \\ \hline  
          \end{tabular}
        \end{correction}
    \item On considère l'arbre de la Figure 1 ci-dessous :
    \item[]

\begin{figure}[h]
    \begin{center}           
    \tikzset{
    feuille/.style = {},
    noeud/.style   = {circle,draw}
    } 
    \begin{tikzpicture}[grow=down, ->, level 1/.style={sibling distance=4cm},level 2/.style={sibling distance=2cm}]                         
        \node [noeud]{7}
        child {node [noeud]{5} 
                child {node [noeud]{12}                    
                    child {node [noeud]{8}}
                    child [missing]
                }
                child {node [noeud]{4}}
        }
        child {node [noeud]{9} 
                child {node [noeud]{1}}
                child {node [noeud]{3}}
        };
    \end{tikzpicture}
    % \caption{} \label{arbre1}
\end{center}
\end{figure}

    \begin{enumerate}
        \item En considérant que la profondeur de la racine est 1, quelle 
        est la profondeur du nœud de valeur 12 ?
        \item Quelle est la taille de l'arbre ?
        \item Quel est le parcours préfixe de cet arbre ?
    \end{enumerate}

    \begin{correction}
        (a) La profondeur du nœud de valeur 12 est 3.\\
        (b) La taille de l'arbre est 8.\\
        (c) Le parcours préfixe de cet arbre affiche les valeurs dans l'ordre suivant :
        \begin{center}
            7, 5, 12, 8, 4, 9, 1, 3
        \end{center}
        

        \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
             (a) valeur conforme & 0,5  \\ \hline  
             (b) valeur conforme & 0,25  \\ \hline
             (c) parcours cohérent & 0,25  \\ \hline
             (c) parcours préfixe & 0,25  \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{correction}
\end{enumerate}

\subsection*{Partie 2}

Dans toute cette partie, on prendra pour exemple l'arbre de la 
Figure 1.\\

\textbf{On appelle distance entre deux nœuds, le nombre minimal 
de branches qui sépare les deux nœuds. On notera $d$ la distance.}

Ainsi, pour l'arbre de la Figure 1, on a $d$(12, 4) = 2 et $d$(8, 9) = 4.

\begin{enumerate}
    \item Quelle est la distance entre les nœuds d'étiquette 5 et d'étiquette 1 ?
    \begin{correction}
        $d(5,1)=3$

        \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
          \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
          valeur conforme & 0,25  \\ \hline  
      \end{tabular}


    \end{correction}
    \item Soient $n_1$ et $n_2$, deux nœuds d'un arbre binaire, on admettra la relation 
    suivante :
    $$d(n_1,n_2)= d(n_1,r) + d(n_2,r) - 2 \times d(r, ppac)$$
    où $r$ représente la racine de l'arbre et $ppac$ le plus petit ancêtre commun aux
    nœuds $n_1$ et $n_2$.
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Écrire} une fonction \mintinline{python}{contient(arbre, x)} qui renvoie 
        \texttt{True} si la valeur \texttt{x} est dans l'arbre, \texttt{False} sinon.

        \begin{correction}
            \pyfile{13}{18}{exercice1.py}
            \vspace{1em}
            \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                 signature correcte & 0,25 \\ \hline 
                 test si arbre est vide & 0,5 \\ \hline  
                 appel récursif sur arbre gauche et droit & 0,5 \\ \hline  
                 la fonction termine & 0,25 \\ \hline  
            \end{tabular}
            \vspace{1em}
        \end{correction}

        
        \item \textbf{Recopier et compléter} la fonction \mintinline{python}{chemin(arbre, n)} qui renvoie 
        la liste des nœuds compris entre la racine de \texttt{arbre} et le nœud \texttt{n}.
        
        \begin{correction}
            \pyfile{20}{29}{exercice1.py}
            \vspace{1em}
            \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                ligne 3 : tableau vide & 0,25 \\ \hline 
                ligne 8 : appel récursif sur sous-arbre gauche & 0,25 \\ \hline
                ligne 9 : test de présence dans sous-arbre droit & 0,25 \\ \hline
                ligne 10 : concaténation et appel récursif sur sous-arbre droit  & 0,25 \\ \hline
            \end{tabular}
            \vspace{1em}
        \end{correction}

        \item Pour trouver le plus petit ancêtre commun à deux nœuds $n_1$ et $n_2$, on 
        procède de la manière suivante :
        \begin{itemize}
            \item On détermine le chemin entre la racine et le nœud $n_1$ ;
            \item On détermine le chemin entre la racine et le nœud $n_2$ ;
            \item On compare les deux listes ci-dessus et le premier élément différent entre
                les deux listes est l'élément qui suit le plus petit ancêtre commun.
        \end{itemize} 
        \textbf{Écrire} une fonction \mintinline{python}{ppac(arbre, n1,n2)} qui renvoie le plus 
        petit ancêtre commun aux nœuds \texttt{n1} et \texttt{n2}.   
        
        \begin{correction}
            \pyfile{31}{37}{exercice1.py}
            \vspace{1em}
            \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                appel de la fonction chemin & 0,25 \\ \hline  
                comparaison des chemins & 0,25 \\ \hline 
                la valeur renvoyée est un nœud & 0,25 \\ \hline
                la position est correctement déterminée  & 0,25 \\ \hline
                la fonction termine  & 0,25 \\ \hline
            \end{tabular}
            \vspace{1em}
        \end{correction}


        \end{enumerate}
        \item \textbf{Déduire} des fonctions précédentes, une fonction \mintinline{python}{distance(arbre,n1,n2)}
        qui renvoie la distance entre deux nœuds.\\
        \textit{(Remarque : La longueur de la liste du chemin entre la racine et 
        le nœud correspond au nombre de nœuds et non la distance. On admettra que
        la formule donnée en début de partie appliquée aux chemins renvoie
        effectivement la distance)}

        \begin{correction}
            \pyfile{39}{44}{exercice1.py}
            \vspace{1em}
            \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                 recherche de l'ancêtre commun avec \texttt{ppac} & 0,25  \\ \hline
                 calcul de la longueur des chemins & 0,5  \\ \hline
                 application de la formule de calcul de la distance & 0,25  \\ \hline
            \end{tabular}
            \vspace{1em}
        \end{correction}
    \end{enumerate}
\newpage
    \section*{Exercice 2 (3 points)}

    \textit{Cet exercice porte sur la gestion des processus.}

    \begin{enumerate}
    \item Un processeur choisit à chaque cycle d’exécution le processus qui doit être exécuté. Le tableau ci-dessous donne pour trois processus P1, P2 et P3 :
    \itemizes{\item la durée d’exécution (en nombre de cycles),
    \item l’instant d’arrivée sur le processeur (exprimé en nombre de cycles à partir de 0),
    \item le numéro de priorité.}
    Le numéro de priorité est d’autant plus petit que la priorité est grande. On suppose qu’à chaque instant, c’est le processus qui a le plus petit numéro de priorité qui est exécuté, ce qui peut provoquer la suspension d’un autre processus, lequel reprendra lorsqu’il sera le plus prioritaire.
    \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{|*{4}{p{3.5cm}|}}
    \hline
    \rowcolor{grisClair}\centering\textbf{Processus}&\centering\textbf{Durée d'exécution}&\centering\textbf{Instant d'arrivée}&\centering\textbf{Numéro de priorité}
    \tabularnewline\hline
    \centering P1&\centering3&\centering3&\centering1
    \tabularnewline\hline
    \centering P2&\centering3&\centering2&\centering2
    \tabularnewline\hline
    \centering P3&\centering4&\centering0&\centering3
    \tabularnewline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    Reproduire le tableau ci-dessous sur la copie et indiquer dans chacune des cases le processus exécuté à chaque cycle.
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[>=latex,x=1.5cm]
    \Proc{0}{1}{P3}
    \Proc{1}{1}{}
    \Proc{2}{1}{}
    \Proc{3}{1}{}
    \Proc{4}{1}{}
    \Proc{5}{1}{}
    \Proc{6}{1}{}
    \Proc{7}{1}{}
    \Proc{8}{1}{}
    \Proc{9}{1}{}
    \draw (0,0) -- (10,0);
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{correction}

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[>=latex,x=1.5cm]
            \Proc{0}{1}{P3}
            \Proc{1}{1}{P3}
            \Proc{2}{1}{P2}
            \Proc{3}{1}{P1}
            \Proc{4}{1}{P1}
            \Proc{5}{1}{P1}
            \Proc{6}{1}{P2}
            \Proc{7}{1}{P2}
            \Proc{8}{1}{P3}
            \Proc{9}{1}{P3}
            \draw (0,0) -- (10,0);
            \foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
            \end{tikzpicture}
            \end{center}
        
        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            respect des durées d'exécution & 0,5 \\ \hline  
            respect des instants d'arrivée & 0,5 \\ \hline  
            respect des priorités & 0,5 \\ \hline  
        \end{tabular}
    \end{correction}

    \item On suppose maintenant que les trois processus précédents s’exécutent et utilisent 
    une ou plusieurs ressources parmi R1, R2 et R3.
    
    Parmi les scénarios suivants, lequel provoque un interblocage ? Justifier.
    \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{|l|}
    \hline
    \rowcolor{grisClair}\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Scénario 1}}
    \tabularnewline\hline
    P1 acquiert R1
    \tabularnewline\hline
    P2 acquiert R2
    \tabularnewline\hline
    P3 attend R1
    \tabularnewline\hline
    P2 libère R2
    \tabularnewline\hline
    P2 attend R1
    \tabularnewline\hline
    P1 libère R1
    \tabularnewline\hline
    \end{tabular}\qquad
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{|l|}
    \hline
    \rowcolor{grisClair}\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Scénario 2}}
    \tabularnewline\hline
    P1 acquiert R1
    \tabularnewline\hline
    P2 acquiert R3
    \tabularnewline\hline
    P3 acquiert R2
    \tabularnewline\hline
    P1 attend R2
    \tabularnewline\hline
    P2 libère R3
    \tabularnewline\hline
    P3 attend R1
    \tabularnewline\hline
    \end{tabular}\qquad
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{|l|}
    \hline
    \rowcolor{grisClair}\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Scénario 3}}
    \tabularnewline\hline
    P1 acquiert R1
    \tabularnewline\hline
    P2 acquiert R2
    \tabularnewline\hline
    P3 attend R2
    \tabularnewline\hline
    P1 attend R2
    \tabularnewline\hline
    P2 libère R2
    \tabularnewline\hline
    P3 acquiert R2
    \tabularnewline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \item[]
    \begin{correction}
        Il s’agit du scénario 2 car on est dans la situation où P1 possède R1 et 
        attend R2 avant de pouvoir continuer (il est donc bloqué) et P3 possède R2 et 
        attend R1 avant de pouvoir continuer (il est donc bloqué lui aussi).
        \vspace{1em}

        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            identification du scénario & 0,5 \\ \hline  
            justification & 0,5 \\ \hline 
            réponse cohérente & 0,5 \\ \hline 
        \end{tabular}
    \end{correction}
    
\end{enumerate}
\newpage
\section*{Exercice 3 (7 points)}

\textit{Cet exercice porte sur la méthode "diviser pour régner".}

\begin{enumerate}
    \item
    \begin{enumerate}
    \item Quel est l’ordre de grandeur du coût, en nombre de comparaisons, de l’algorithme 
    de tri fusion pour une liste de longueur $n$ ?

    \begin{correction}
        La complexité du tri fusion est en $O(n\log_2n)$.\\

        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            notation O & 0,25 \\ \hline
            référence au log  & 0,25 \\ \hline
            expression conforme et complète & 0,5 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{correction}
    
    \item Citer le nom d’un autre algorithme de tri. Donner l’ordre de grandeur de son coût, 
    en nombre de comparaisons, pour une liste de longueur $n$. Comparer ce coût à celui du tri fusion. Aucune justification n’est attendue.
    
    \begin{correction}
        On peut citer les algorithmes du tri par insertion, du tri par sélection et du tri par 
        permutations. Ces algorithmes sont moins performants que le tri fusion car leur complexités 
        sont en $O(n^2)$ dans le pire des cas.
        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            citation d'un algorithme valable & 0,5 \\ \hline 
            complexité correspondant à l'algorithme & 0,25 \\ \hline 
            comparaison correcte des complexités  & 0,25 \\ \hline 
        \end{tabular}
    \end{correction}
    \item[]
    \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    L’algorithme de tri fusion utilise deux fonctions \texttt{moitie\_gauche} et \texttt{moitie\_droite} qui prennent en argument une liste \texttt{L} et renvoient respectivement :
    \itemizeb{\item la sous-liste de \texttt{L} formée des éléments d’indice strictement inférieur à \texttt{len(L)//2} ;
    \item la sous-liste de \texttt{L} formée des éléments d’indice supérieur ou égal à \texttt{len(L)//2}.}
    On rappelle que la syntaxe \texttt{a//b} désigne la division entière de \texttt{a} par \texttt{b}. Exemples :
    \begin{center}
        \setlength{\columnseprule}{1pt}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{minted}{shell}
    >>> L = [3, 5, 2, 7, 1, 9, 0]
    >>> moitie_gauche(L)
    [3, 5, 2]
    >>> moitie_droite(L)
    [7, 1, 9, 0]
    \end{minted}
    \begin{minted}{shell}
    >>> M = [4, 1, 11, 7]
    >>> moitie_gauche(M)
    [4, 1]
    >>> moitie_droite(M)
    [11, 7]
    \end{minted}
    \end{multicols}
    \end{center}
    
    
    L’algorithme utilise aussi une fonction \texttt{fusion} qui prend en argument 
    deux listes triées \texttt{L1} et \texttt{L2} et renvoie une liste \texttt{L} 
    triée et composée des éléments de \texttt{L1} et \texttt{L2}.


    \noindent On donne ci-dessous le code \texttt{Python} d’une fonction récursive \texttt{tri\_fusion} qui prend en
    argument une liste \texttt{L} et renvoie une nouvelle liste triée formée des éléments de \texttt{L}.
    \begin{center}
        \pyfile{1}{9}{Exo41b.py}
    \end{center}
    
    On s’intéresse désormais à différentes fonctions appelées par \texttt{tri\_fusion}, à savoir \texttt{moitie\_droite} et \texttt{fusion}.
    \begin{enumerate}[resume]
    \item Ecrire la fonction \texttt{moitie\_droite}.
    
    \begin{correction}
        \begin{center}
            \pyfile{1}{7}{exercice3.py}
        \end{center}
        
        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            signature et nommage conforme & 0,25  \\ \hline 
            calcul de la longueur de la liste & 0,25  \\ \hline
            calcul de l'indice de début & 0,5  \\ \hline
            validité des indices sélectionnés & 0,5  \\ \hline
            la fonction renvoie une nouvelle liste & 0,5  \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{correction}

    \item On donne ci-dessous une version incomplète de la fonction \texttt{fusion}.
        
    Dans cette fonction, les entiers \texttt{i1} et \texttt{i2} représentent respectivement les indices des éléments des listes \texttt{L1} et \texttt{L2} que l’on souhaite comparer :
    \itemizeb{\item Si aucun des deux indices n’est valide, la boucle \texttt{while} est interrompue ;
    \item Si \texttt{i1} n’est plus un indice valide, on va ajouter à \texttt{L} les éléments de \texttt{L2} à partir de l’indice \texttt{i2} ;
    \item Si \texttt{i2} n’est plus un indice valide, on va ajouter à \texttt{L} les éléments de \texttt{L1} à partir de l’indice \texttt{i1} ;
    \item Sinon, le plus petit élément non encore traité est ajouté à \texttt{L} et on décale l’indice correspondant.}
    
    Recopier la fonction et compléter les instructions manquantes des lignes \texttt{17} à \texttt{22} permettant d’insérer dans la liste \texttt{L} les éléments des listes \texttt{L1} et \texttt{L2} par ordre croissant.
    
    \begin{correction}
        \begin{center}
            \pyfile{9}{31}{exercice3.py}
        \end{center}
        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
             comparaison des deux éléments & 0,5 \\ \hline  
             embranchement conditionnel & 0,5 \\ \hline 
             ajout du plus petit élément à la liste L & 0,5 \\ \hline  
             incrémentation d'indice & 0,5 \\ \hline
             l'indice incrémenté est cohérent avec l'élément ajouté & 0,5 \\ \hline
             respect du nombre de lignes & 0,5 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{correction}

\end{enumerate} 
\newpage
\section*{Exercice 4 (3 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les protocoles réseaux.}

On considère le réseau modélisé par le schéma ci-dessous. Les routeurs sont identifiés par les lettres de A à F ; les débits des liaisons entre les routeurs
sont indiqués sur le schéma.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{R}=[ellipse,draw]
\node[R] (A) at (0,0) {A};
\node[R] (B) at (4,2) {B};
\node[R] (C) at (8,2) {C};
\node[R] (D) at (10,-1.5) {D};
\node[R] (E) at (12,1.5) {E};
\node[R] (F) at (15,1.5) {F};
\draw (A) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (B) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (C) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (E) -- node[above,sloped]{$100$ Mbit/s} (F);
\draw (A) -- node[above,sloped]{$10$ Mbit/s} (D) -- node[above,sloped]{$10$ Mbit/s} (E);
\draw (C) -- node[above,sloped]{$10$ Mbit/s} (D);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item Dans cette question, tous les routeurs utilisent le protocole RIP (distance en nombre de sauts).\\
On s'intéresse aux routes utilisées pour rejoindre F une fois les tables stabilisées.\\
Recopier et compléter sur la copie la table suivante :
    \end{enumerate}
    \begin{correction}
        \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{|*{3}{p{3cm}|}}
    \hline
    \rowcolor{grisClair}\centering\textbf{Machine}&\centering\textbf{Prochain saut}&\centering\textbf{Distance}
    \tabularnewline\hline
    \centering A&\centering\textcolor{blue}{D}&\centering\textcolor{blue}{3}
    \tabularnewline\hline
    \centering B&\centering\textcolor{blue}{C}&\centering\textcolor{blue}{3}
    \tabularnewline\hline
    \centering C&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{2}
    \tabularnewline\hline
    \centering D&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{2}
    \tabularnewline\hline
    \centering E&\centering\textcolor{blue}{F}&\centering\textcolor{blue}{1}
    \tabularnewline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
         respect du protocole RIP pour le choix du prochain saut & 0,5 \\ \hline 
         distances cohérentes avec les sauts proposés & 0,5 \\ \hline  
    \end{tabular}
    \end{correction}
    
    \begin{enumerate}[resume]
    \item Dans cette question tous les routeurs utilisent le protocole OSPF (distance en coût des routes). Le coût d'une liaison est modélisé par la formule
    $$\dfrac{10^8}{d},$$
    où $d$ est le débit de cette liaison exprimé en bit par seconde.\\
    On s’intéresse aux routes utilisées pour rejoindre F une fois les tables stabilisées.\\
    Recopier et compléter sur la copie la table suivante :
    \end{enumerate}
    \begin{correction}
        \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{|*{8}{l|}}
    \hline
    \cellcolor{grisClair}\textbf{Liaison}&A-D&A-B&B-C&C-D&C-E&D-E&E-F
    \tabularnewline\hline
    \cellcolor{grisClair}\textbf{Coût}&$10$&$1$&$1$&$10$&$1$&$10$&$1$
    \tabularnewline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}

    On en déduit alors que l'on a le tableau suivant :

   
    \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
    \begin{tabular}{|*{3}{p{3cm}|}}
    \hline
    \rowcolor{grisClair}\centering\textbf{Machine}&\centering\textbf{Prochain saut}&\centering\textbf{Coût}
    \tabularnewline\hline
    \centering A&\centering\textcolor{blue}{B}&\centering\textcolor{blue}{4}
    \tabularnewline\hline
    \centering B&\centering\textcolor{blue}{C}&\centering\textcolor{blue}{3}
    \tabularnewline\hline
    \centering C&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{2}
    \tabularnewline\hline
    \centering D&\centering\textcolor{blue}{E}&\centering\textcolor{blue}{11}
    \tabularnewline\hline
    \centering E&\centering\textcolor{blue}{F}&\centering\textcolor{blue}{1}
    \tabularnewline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
         calcul correctement des coûts des liaisons & 0,5  \\ \hline 
         respect du protocole OSPF pour le choix du prochain saut & 0,5  \\ \hline
         coûts cohérents avec les sauts proposés & 0,5 \\ \hline  

    \end{tabular}
\end{correction}

    \begin{enumerate}[resume]
    \item Des protocoles RIP et OSPF, lequel fournit le routage entre A et F le plus performant 
    en terme de débit ? Justifier la réponse.

    \begin{correction}
          RIP ne tient pas compte du débit alors que OSPF en tient compte. 
          OSPF sera donc le plus performant.

          \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
             justification conforme & 0,5 \\ \hline  
        \end{tabular}
    \end{correction}
    \end{enumerate}

\end{document}